\subsection{Distâncias}

  Dados um ponto $\vector{p}$ e uma reta $r$ em $\reals^n$.
  A distância de $\vector{p}$ até o ponto $\vector{q} \in r$
  mais próximo de $\vector{p}$.
  O processo para descobrir essa distância
  depende de como a reta $r$ é dada.
  Se $r$ é a reta que passa pelo ponto $\vector{a} \in \reals^n$
  e tem direção $\vector{v} \in \reals^n$,
  então,
  a \cref{figure:distance:point_to_line}
  nos mostra que
  \begin{align*}
    \norm{\vector{p} - \vector{a}}^2
    &=
    \left(
      P_{\vector{v}}(\vector{p} - \vector{a})
    \right)^2
    +
    d^2
    \\
    &=
    \left(
      \frac{\innerproduct{\vector{p}}{\vector{v}} - \innerproduct{\vector{a}}{\vector{v}}}{\norm{\vector{v}}}
    \right)^2
    +
    d^2
    \\
    &=
    \frac
    {
      \left(
        \innerproduct{\vector{p}}{\vector{v}} - \innerproduct{\vector{a}}{\vector{v}}
      \right)^2
    }
    {
      \norm{\vector{v}}^2
    }
    +
    d^2,
  \end{align*}
  onde $d$ é a distância de $\vector{p}$ a $r$.

  \nftikzpic[figure:distance:point_to_line]
      {02/01/figs/distance_point_to_line.tikz}

  Pra quem gosta de fórmulas cheias de letras e coordenadas,
  \begin{equation*}
    d
    =
    \sqrt
    {
      \sum_{j=1}^n (p_j - a_j)^2
      -
      \frac
      {
        \left(
          \sum_{j=1}^n (p_j - a_j) v_j
        \right)^2
      }
      {\sum_{j=1}^n v_j^2}
    }.
  \end{equation*}

  \begin{example}
    A distância do ponto $(1,2,3)$ até a reta
    $r = \setsuchthat{(0,0,1) + t(1,1,1)}{t \in \reals}$
    é
    \begin{align*}
      d
      &=
      \sqrt
      {
        1^2 + 2^2 + (3-1)^2
        -
        \frac
        {
          \left(
            1 + 2 + 2
          \right)^2
        }
        {1 + 1 + 1}
      }
      \\
      &=
      \sqrt
      {
        9
        -
        \frac{25}{3}
      }
      \\
      &=
      \sqrt
      {
        \frac{2}{3}
      }.
    \end{align*}
  \end{example}

  Mas por outro lado,
  também é comum
  ao falar de um plano em $\reals^3$
  ---
  ou de modo mais geral,
  de um híperplano em $\reals^n$
  ---,
  termos um ponto do plano $\vector{a} \in \reals^3$
  e uma normal $\vector{n} \in \reals^3$.
  Pela \cref{figure:distance:point_to_plane},
  é fácil ver que a distância de $\vector{p}$ ao plano é
  \begin{equation*}
    d
    =
    \abs{P_{\vector{n}}(\vector{p} - \vector{a})},
  \end{equation*}
  onde $\abs{\cdot}$ é usado porque $P_{\vector{n}}$ é uma projeção \emph{``com sinal''}.

  \nftikzpic[figure:distance:point_to_plane]
      {02/01/figs/distance_point_to_plane.tikz}

  XXXXXX Exercício: distância de plano a plano XXXXXXX
